\documentclass[12pt,open]{article}

% Langue et encodage
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}  
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{tabto}
\usepackage{pdfpages}

% page
\usepackage[a4paper, left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm, headheight=22pt]{geometry}

% style
\usepackage{libertine}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}

% image
\usepackage[pdftex]{graphicx}   % Permet de faire l'entête avec images
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}             % Permet de tourner une page en paysage
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{21pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\pagestyle{fancy}

% paramétrage des hyperliens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,    %colorise les liens
    breaklinks=true,    %retour à la ligne pour les longs liens
    urlcolor=blue,      %couleur des hyperliens
    linkcolor=black,    %couleur des liens internes au doc
    citecolor=blue      %couleur des liens vers les ref biblio
    }

% en tête
\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.14]{Images/helha.png}}
% \fancyhead[C]{Section \thesection}
% \renewcommand{\headrulewidth}{1pt}

% pied de page
\fancyfoot[C]{page \thepage / \pageref{end}}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}


\begin{document}
\textsc{\LARGE \bfseries WP02.2 : Recherche de solutions potentielles.}

\section{Capteurs}

\subsection{Accéléromètres et gyroscopes}
Un premier type de capteur pouvant être utilisé qui nous vient naturellemet en tête est un accéléromètre-gyroscope. Peut-être le même que celui utilisé pour le projet TrotControl ou bien un plus précis (recherches spécifiques à effectuer)

\subsection{Capteurs optiques}
Un deuxième type de capteur peut être un capteur optique composé de LEDs et de caméras infrarouges permettant de faire un "mapping" de la main dans les 3 dimensions.
Grâce à notre partenariat avec le CeREF, nous disposons d'un capteur Leap Motion permettant de capturer les mouvements de la main. 
Une librairie python existe permettant de manipuler les données que ce capteur renvoie.
Il doit cependant être utilisé dans un environnement spécifique afin de fonctionner correctement. Il faut, par exemple éviter tout ce qui peut réfléchir la lumière, mettre la paume de la main vers le bas (vers le capteur), éviter trop de luminosité ambiante, les manches doivent être remontées, ... Bref, tout ce qui pourrait interférer avec la luminosité des LEDs infrarouge.
Pour plus d'informations :
 \url{https://www.ultraleap.com/datasheets/Leap_Motion_Controller_Datasheet.pdf}

\section{Protocole de transmission}

Le Leap Motion étant alimenté via USB, il profite également de cette interface afin de communiquer avec l’ordinateur. Le choix du protocole de connexion ne concerne donc que les capteurs de type accéléromètre et gyroscope. 

\subsection{I²C}
I2C est un bus série synchrone bidirectionnel, où plusieurs équipements, maîtres ou esclaves, peuvent être connectés au bus.

Les échanges ont toujours lieu entre un seul maître et un (ou tous les) esclave(s), toujours à l'initiative du maître (jamais de maître à maître ou d'esclave à esclave). Cependant, rien n'empêche un composant de passer du statut de maître à esclave et réciproquement.
La connexion est réalisée par l'intermédiaire de deux lignes :
\begin{itemize}
    \item SDA (Serial Data Line) : ligne de données bidirectionnelle
    \item SCL (Serial Clock Line) : ligne d'horloge de synchronisation bidirectionnelle.
\end{itemize}
Il ne faut également pas oublier la masse qui doit être commune aux équipements.

Ce protocole permettrait de réduire le nombre de fil que le patient porterait car le bus de connexion se fait uniquement à l’aide de 2 fils où tous les capteurs peuvent être brachés en parallèle. 

Il y a cependant un petit inconvénient par rapport au SPI ; Un pcb doit être réalisé afin de gérer les adresses de chaque composant qui viendrait se brancher sur le bus. Il existe, cependant des solutions prévues à cet effet comme le "TCA9548A I2C Multiplexer".
Ref : 
\url{https://www.adafruit.com/product/2717}


\subsection{SPI}
Une transmission SPI typique est une communication simultanée entre un maître et un esclave :
Le maître génère l'horloge et sélectionne l'esclave avec qui il veut communiquer et l’esclave répond aux requêtes du maître
À chaque coup d'horloge le maître et l'esclave s'échangent un bit. La vitesse de l'horloge est réglée selon des caractéristiques propres aux périphériques.

Ce protocole semble plus simple à implémenter d’un point de vue programmation car chaque capteur possède ses propres connecteurs avec la carte d’acquisition ; il n’y a donc pas besoin d’effectuer un adressage.

Cet avantage lui confère également un inconvénient de taille ; Chaque capteur possède ses propres fils de communication avec la carte d’acquisition en plus des fils d’alimentation et de masse. Si le poids de l’ensemble capteurs + fils devient trop important, il pourrait éventuellement biaiser le tremblement réel de la main du patient et fournir des résultats moins précis voire incorrects.

\section{Interface d'acquisition}
\subsection{Raspberry PI}
Un Raspberry pi est un ordinateur à part entière. Il semble donc surdimensionné pour servir simplement de carte d’acquisition. 

Cependant, il permettrait une transmission des données vers un autre ordinateur en utilisant le réseau internet local.
Il suffirait alors de configurer ce nano-ordinateur de manière à ce qu’il envoie les données qui lui sont fournies par les capteurs, via le protocole UDP, vers l’ordinateur du médecin via son adresse IP.

\subsection{Arduino / STM}
Un Arduino ou bien un microprocesseur de type STM pourraient également convenir et sembleraient de meilleur dimensionnement. En effet, ils ne possèdent pas de système d’exploitation ce qui les rend plus efficaces dans la réalisation de la tâche qu’il leur sera confiée.

Il convient cependant de bien les paramétrer afin de récolter les données des capteurs de manière coordonnées de sorte qu’il n’y ait pas d’interférence entre les données de chaque capteur.

Ce type de carte d’acquisition, cependant, ne dispose pas nativement d’une interface réseau. Il faudrait donc le brancher en USB à l’ordinateur du médecin.


\newpage
\section{Logiciel d'analyse de données}
Lorsqu’on parle de logiciel de traitement de données, nous pensons naturellement à matlab. Ce logiciel est cependant sous licence et des options gratuites existent.
Nous avons donc le choix entre Scilab et des librairies Python.

\subsection{Scilab}
Scilab est un progiciel de calcul numérique multiplateforme, libre et gratuit, et un langage de programmation de haut niveau à orientation numérique. Il peut être utilisé pour le traitement du signal, l'analyse statistique, l'amélioration des images, les simulations de la dynamique des fluides, l'optimisation numérique et la modélisation, la simulation de systèmes dynamiques explicites et implicites et (si la boîte à outils correspondante est installée) les manipulations symboliques.


\subsection{Python}
Python est un langage de programmation qui possède une multitude de librairies le rendent très versatile. De ce fait, en faisant usage de bonnes librairies, il est possible d’effectuer les même tâches que permet Matlab et même d’ouvrir de lire ou générer des fichiers avec l’extension « .mat » (propre à Matlab).

Les librairies permettant de faire des traitements de données sont les suivantes : 
\begin{itemize}
    \item Scipy
    \item Matplotlib
    \item Numpy
    \item Librosa
    \item IPython
\end{itemize}

\label{end}
\end{document}